%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 



\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{N. Périn , V. Ledda\& J.N. Gers}
\ladate{0.90}
\motsclefs{Intégration,dérivation, DAEU, Math 10}



\titre{Les courses automobiles}

\reference{Math 10\\EC1}
\begin{document}
\section{Les dragsters}
\label{part:les-dragsters}


\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{dragsters_fig1}
\end{center}











Deux «~dragsters~» sont sur la ligne de départ. Ils démarrent selon les
courbes de vitesse ci-contre d’équations :

\begin{equation*}
{v_{{1}}=\text{40}t-3t^{{2}}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
{v_{{2}}=\text{36}t-3t^{{2}}}
\end{equation*}



Les temps sont en secondes et les vitesses en mètre/seconde. Le plus rapide franchit la ligne d’arrivée au bout de 5 secondes. \`A combien de mètres derrière se trouve alors le second?


\section{La course}
\label{sec:la-course}


Une Aston Martin et une Bentley sont sur la ligne de départ, la première franchit la
ligne d'arrivée au bout d'une heure de course. Les équations
ci-dessous donnent la vitesse (en km/h) en fonction du temps (en minutes) des deux voitures.

\begin{eqnarray*}
  v_A(t)=\frac{1}{120}(t^3-105t^2+3200t)\\
  v_B(t)=\frac{1}{160}(t^3-100t^2+3200t)\\
\end{eqnarray*}


Quelle est la voiture qui a remporté la course? On justifiera
graphiquement et par le calcul.

\clearpage


  \section{Traitement de la situation.}

  \subsection{Les dragsters}
  \label{sec:les-dragsters}

  



Il y a deux façons de représenter la distance entre les deux dragsters.




Sur la figure de gauche elle apparaît comme différence entre la distance
parcourue par le premier et celle parcourue par le second.




Sur la figure de droite elle apparaît comme la distance parcourue par le
premier vu du second.
\begin{multicols}{2}
\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{dragsters_fig2}
\end{center}

La distance cherchée s'exprime comme la différence entre les deux
distances parcourue:

\begin{equation*}
  d=\int_0^5v_1(t)\D{t}-\int_0^5v_2(t)\D{t}
\end{equation*}


\begin{eqnarray*}
  d=\left[20t^2-t^3\right]_{0}^5-\left[18t^2-t^3\right]_{0}^5=50
\end{eqnarray*}
\columnbreak
\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{dragsters_fig3}
\end{center}

La distance cherchée s'exprime comme la distance parcourue par un véhicule qui
aurait comme vitesse $v_1-v_2$

\begin{equation*}
  d=\int_0^5v_1(t)-v_2(t)\D{t}=\int_0^54t\D{t}=50
\end{equation*}

\end{multicols}

Donc le second dragster se trouve à 50~m derrière le premier au moment
où ce dernier franchit la ligne d'arrivée.


\subsection{La course}
\label{sec:la-course-1}

D'après la situation précédente la distance séparant les deux
voitures est représentée par l'aire située entre les deux courbes.

\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{dragsters_fig4}
\end{center}


Sur le graphique le domaine rouge a une aire plus grande que le
domaine vert, donc l'Aston Martin franchit la ligne d'arrivée en
premier.


Les distances parcourues en fonction du temps pour les deux voitures
sont données par:

\begin{eqnarray*}
  d_A(t)=\int_0^tv_A(x)\D{x}=\frac{1}{120}\left[\frac{1}{4}t^4-35t^3+1600t^2\right]\\
  d_B(t)=\int_0^tv_B(x)\D{x}=\frac{1}{160}\left[\frac{1}{4}t^4-\frac{100}{3}t^3+1600t^2\right]\\
\end{eqnarray*}


On a  $d_A(60)=12\,000$ min$\cdot$km/h (soit 200~km) et
$d_B(60)=11\,250$ min$\cdot$km/h (soit
187,5~km); c'est bien l'Aston Martin qui franchit la ligne d'arrivée en
premier.


\begin{center}
  \includegraphics[width=18cm]{dragsters_fig5}
\end{center}


\pagebreak
Regardons maintenant $v_A(t)-v_B(t)$ cette quantité est tantôt
positive, entre 0 et 40, tantôt négative entre 40 et 60. 



\begin{center}
  \includegraphics[width=18cm]{dragsters_fig6}
\end{center}



\begin{equation*}
  v_A(t)-v_B(t)=\frac{1}{480}(t^3-120t^2+3200t)
\end{equation*}


Remarquons, d'une part  que 

\begin{eqnarray*}
  \int_0^{40}\frac{1}{480}(t^3-120t^2+3200t)\D{t}=\frac{4\,000}{3}\\
  \int_{20}^{60}\frac{1}{480}(t^3-120t^2+3200t)\D{t}=-\frac{1\,750}{3}\\
  \frac{4\,000}{3}-\frac{1\,750}{3}=250 \text{ soit } 12,5 \text{km}
\end{eqnarray*}

et d'autre part

\begin{equation*}
  \int_0^{60}\frac{1}{480}(t^3-120t^2+3200t)\D{t}=250\\
\end{equation*}


Lorsque la courbe passe en dessous de l'axe des abscisses, l'aire est
comptée négativement.



\section{Conventions et  propriétés de l'intégrale}
\label{sec:quelq-propr-de}

On a défini précédemment l'intégrale comme l'aire sous la courbe d'une fonction
positive. Ci-dessous, on étend la définition à d'autres
situation. Dans ce qui suit, $f$ est une fonction continue.


\subsection{Bornes}

Si $a>b$ alors 


\begin{equation*}
  \int_a^bf(x) \D{x}=- \int_b^af(x) \D{x}
\end{equation*}


\subsection{Signe de $f(x)$}


Si $y=f(x)\leq 0$ alors $-f(x)\geq 0$ et on se ramène au cas précédent par:




\begin{equation*}
  \int_a^bf(x) \D{x}=- \int_a^b -f(x) \D{x}
\end{equation*}



Si $f(x)$ est de signe quelconque les parties au dessus de l'axe des
abscisses sont comptées positivement, celles en dessous sont comptées
négativement.



\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{calcul_integral_fig7}
\end{center}


\subsection{Premières propriétés de l'intégrale}
\label{sec:ppi}


En utilisant la commensurabilité des aires, on obtient:

\begin{pro}\textbf{Relation de Chasles}


\begin{equation*}
  \int_a^bf(x) \D{x} + \int_b^cf(x) \D{x} = \int_a^cf(x) \D{x}
\end{equation*}

  
\end{pro}

\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{chasles}
\end{center}
\begin{pro}\textbf{Linéarité}

Soit $\lambda$ un nombre réel et $f$ et $g$, deux fonctions continues sur
l'intervalle $[a;b]$.


\begin{itemize}
\item $ \int_a^bf(x) \D{x}+  \int_a^bg(x) \D{x} = \int_a^bf(x)+g(x) \D{x}$
\item $\int_a^b\lambda\times f(x) \D{x}=\lambda\times\int_a^bf(x) \D{x}$
\end{itemize}

\end{pro}


\begin{pro}
  Si $g(x)\leq f(x)$ sur l'intervalle $[a;b]$ alors 

  \begin{equation*}
     \int_a^bg(x) \D{x}\leq  \int_a^bf(x)\D{x}
  \end{equation*}
\end{pro}



\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{positivite}
\end{center}

En particulier,


\begin{pro}
  Si $f(x)\leq 0$ sur $[a;b]$ alors 

  \begin{equation*}
     \int_a^bf(x) \D{x}\leq 0
  \end{equation*}
\end{pro}










\end{document}
































































La distance qui sépare les deux dragsters à l’arrivée est donc
représentée par la surface du triangle grisé sur le figure de droite,
soit  ${\frac{\text{20}\times 5}{2}=\text{50}}$ mètres.




A RETENIR: la surface entre deux courbes est égale à la surface entre
l’axe horizontal et la courbe différence.






\end{document}
